\section{Metodologie e Dati}\label{sec:metodologie_dati}

\subsection{Costruzione e Filtraggio del Dataset}
La costruzione del dataset è avvenuta in seguito all'individuazione di dati comparabili.

In un primo momento, si voleva effettuare lo studio solo sulla fascia d'età 18-35.
Tuttavia, a causa della mancanza di dati comparabili, e considerato che alcuni paesi analizzati fornivano solo dati aggregati, è stato deciso di estendere lo studio su tutta la popolazione emigrata, per entrambe le fonti di dati.

Il dataset finale è il risultato di un processo di fusione di 40 record relativi al quinquennio 2017-2021 e ad otto paesi di destinazione chiave: Austria, Danimarca, Finlandia, Francia, Germania, Norvegia, Spagna, Svezia.
I dati ISTAT provengono dalla rilevazione delle cancellazioni anagrafiche per trasferimento di residenza all'estero \cite{istat_iscrizioni}.
La confrontabilità tra registri nazionali è garantita dal Regolamento (CE) 862/2007, che armonizza definizioni e metodologie di rilevazione delle statistiche migratorie negli Stati membri UE~\cite{ec_regulation_862_2007}.
I dati speculari Eurostat sono stati estratti dal dataset \texttt{MIGR\_IMM1CTZ}, filtrato per includere solo gli immigrati con cittadinanza italiana \cite{eurostat_migr_imm1ctz}.

\subsection{Tecniche Utilizzate}
L'analisi è articolata su tre livelli di verifica, ciascuno progettato per rispondere a una domanda distinta sul divario tra le due fonti.
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verifica della Normalità (Test di Shapiro-Wilk):}
    Il calcolo preliminare sui residui (il gap tra Eurostat e ISTAT)
    ha restituito una statistica $W = 0.5978$ con un p-value di
    $2.9 \times 10^{-9}$ \cite{shapiro_wilk1965}.
    Il risultato rigetta categoricamente l'ipotesi di normalità
    ($p < 0.05$), confermando che il divario non segue una distribuzione
    gaussiana.
    Di conseguenza, l'utilizzo di test non parametrici si è rivelato obbligatorio.

    \item \textbf{Test di Wilcoxon Signed-Rank (presenza del bias):}
    \paragraph{Ipotesi Nulla ($H_0$):} La mediana delle differenze tra Eurostat e ISTAT è zero (non c'è un bias sistematico).
    \paragraph{Ipotesi Alternativa ($H_1$):} La mediana delle differenze è diversa da zero (esiste un bias sistematico).

    Il test verifica se la mediana delle differenze per ogni coppia di dati
    (Paese di destinazione (Eurostat) $-$ Italia (ISTAT)) sia uguale a zero, ovvero se esista un bias
    sistematico tra le due fonti \cite{wilcoxon1945}.
    L'analisi principale opera sul dataset
    (8 paesi $\times$ 5 anni, $N = 40$).
    Come verifica di robustezza, ripetiamo il test aggregando i flussi
    per paese sull'intero quinquennio per Stato di destinazione ($N = 8$).

    \item \textbf{Test del Chi-Quadrato ($\chi^2$) (struttura del bias):}
    \paragraph{Ipotesi Nulla ($H_0$):} ISTAT segue la stessa distribuzione percentuale di Eurostat.
    \paragraph{Ipotesi Alternativa ($H_1$):} Esiste una differenza significativa nella distribuzione temporale.

    Mentre il Wilcoxon stabilisce \emph{se} ISTAT sottostima,
    il $\chi^2$ indaga \emph{come} lo fa, ovvero se la sottostima
    sia uniforme nel tempo o variabile tra gli anni.
    Per isolare la forma della distribuzione temporale dal livello
    assoluto, le frequenze attese sono costruite rinormalizzando la
    distribuzione percentuale Eurostat sul totale ISTAT del paese:
    il volume complessivo coincide per costruzione, e il test confronta
    esclusivamente l'andamento cronologico.
    Il rigetto di $H_0$ segnala che il tasso di mancata iscrizione
    all'AIRE non è costante, ma oscilla da un anno all'altro,
    caratteristica che preclude correzioni \emph{a posteriori}
    mediante un semplice fattore moltiplicativo.
\end{enumerate}